# boot procedure

## Шаги процесса загрузки
- Включение питания
    - Загрузка BIOS/UEFI из NVRAM
    - Тест “железа”
    - Выбор загрузочного устройства (диск, сеть)
- Запуск загрузчика
    - GRUB
    - Выбор в какое ядро грузиться
- Загрузка ядра
    - Создание структуры данных ядра
    - Старт PID 1 (init/systemd)

## Basic Input-Output System (BIOS)
- Остался только в виртуалках (SeaBIOS)
- Требует полуторный загрузчик из-за недостатка флеш памяти. BIOS должен работать в 16-битном режиме процессора и ему доступен всего 1 Мб памяти.
- Проблемы с одновременной инициализацией нескольких устройств

## Загрузка из MBR
- Ищет в первом секторе диска (первые 512 байт) MBR загрузочного диска информации о полуторном загрузчике
- Загружает эту запись в NVRAM и приступает к ее исполнению
- Т.к. первый этап ДОЛЖЕН влезать в 1 сектор на диске он занимает мало места и вследствие этого не очень “умный”
- обнаружть и загрузить этап 1.5 - он располагается в пространстве между самой загрузочной записью и первым разделом на диске.
- После загрузки 1.5 этапа в RAM этап 1 передает ему контроль

## 1-st stage
- находится на 1-63 секторе жесткого диска.
- там хранится core.img файл GRUB-a ~25389 байт
- поддерживает некоторые файловые системы (EXT, FAT, NTFS)
- этап 2 может находится, например, в ext файловой системе, но не в логическом томе
- cтандартное положение файлов этапа 2 - /boot/grub
- задача 1,5-го этапа в том чтобы загрузиться с необходимыми драйверами ФС и найти в файловой системе /boot

## 1.5 stage
- На этом этапе загружаются (по необходимости) модули из директории /boot/grub2/i386-pc
- Конечная же задача - обнаружить и загрузить ядро Linux в RAM и передать ему управление
- Ядро и связанные с ним файлы находятся в директории /boot: vmlinuz-*.x86_
- GRUB поддерживает загрузку одного или нескольких ядер предоставляя администратору выбирать из заранее сформированного меню

## 2-st stage
- Загрузчик первой стадии - ищет в первом секторе (первые 512 байт диска) загрузочного диска информации о полуторном загрузчике
- Полуторный загрузчик - выделенная секция на ФС (1-62 секторы), зарезервированная область под загрузчик.
- Ищет файлы загрузки второй стадии.
- Загрузчик второй стадии - файлы в папке /boot с конфигами и ядрами

## UEFI преимущества  

Придумали в IBM для своей же архитектуры Power в конце 80-x. По сути эта та же маленькая ОС со своей спецификацией  
Улучшения по сравнению с BIOS:
- Стартует в защищенном режиме
- Знает что такое ФС сразу и знает про GPT. Умеет грузиться с дисков > 2TB
- Имеет модульную архитектуру - можно использовать свои приложения и загружать свои драйвера
- Встроенный менеджер загрузки
- нет никакого полуторного загрузчика, в остальном же загрузка происходит так же как в BIOS

### UEFI Secure Boot

- Он защищает от выполнения неподписанного кода не только на этапе загрузки, но и на этапе выполнения ОС, например, как в Windows, так и в Linux проверяются подписи драйверов/модулей ядра, таким образом, вредоносный код в режиме ядра выполнить будет нельзя. Но это справедливо только, если нет физического доступа к компьютеру, т.к., в большинстве случаев, при физическом доступе ключи можно заменить на свои.
- Secure Boot призван защитить от буткитов, от атак типа Evil Maid.

## EFI system partition  

Что ему надо:
- Таблица разделов GPT EFI system partition
- Раздел \e \boot\boot[название архитектуры].e в FAT

## Initrd. Общий принцип  

Маленький образ ОС, единственная задача которого:
- обработать модули (собрать LVM, собрать рейд),
- перемонтировать rootfs
- передать управление ядру:
    - инициализация ядра
    - запуск /sbin/init
    - загрузка модулей и некоторые этапы инициализации
    - монтирование корня mount / pivot_root()
root fs:
- монтирование остальных разделов
- инициализация сети и запуск сервисов

## GRUB
- Разработан проектом GNU
- GRUB Legacy и GRUB2 (текущий)
- GRUB является эталонной реализацией загрузчика, соответствующего спецификации Multiboot
- GRUB умеет передавать управление другому загрузчику - т.н. multichain booting
- GRUB позволяет пользователю при загрузке задавать произвольные параметры и передавать их в ядро
- Multiboot-совместимой ОС для дальнейшей обработки.

### Файлы в /boot
- /boot - основной каталог. Отдельный затем, чтобы обеспечить работу с, например, рейдами. Сам по себе "полуторный" загрузчик не понимает софтварных рейдов
- /boot/initramfs-* - образ initrd. При обновлении ядра каждый раз собирается новый.
- /boot/vmlinuz-* - ядро Linux
- /boot/System.map-* - это ссылки на все экспортированные функции ядра. Нужен для утилиты insmod чтобы правильно скомпоновать ядро. Генерируется при сборке ядра.

### Файлы в /boot/grub2
- /boot/grub2/ - основной каталог загрузчика
- /boot/grub2/device.map - список дисков/разделов в читаемом для GRUB-а формате
- /boot/grub2/grub.cfg - скрипт для подгрузки модулей, рисования менюшки пользователю. Файл генерируется автоматом. Править можно, но следует помнить что при обновлении ядра - будет перезаписан.
- /boot/grub2/grubenv - файл с небольшим кол-вом сохраненных состояний - переменными окружения. Во время загрузки в нее сохраняются эти переменные, а из работающей системы их можно использовать для редактирования окружения grub

### Конфигурационные файлы grub
- /boot/grub2/i386-pc/ - директория с разнообразными модулями
- /etc/grub2.cfg - симлинка в /boot/grub2/grub.cfg
- /etc/grub.d/ - скрипты для формирования конфига GRUB-а
- /etc/default/grub - переменные для формирования grub.cfg. Те переменные что будут добавляться к параметрам ядра при генерации конфига, например, при обновлении самого ядра.
- /etc/grub.d/40_custom - c помощью этого скрипта можно создавать свои пукты меню с запуском кастомных ядер

#### GRUB2 конфигурация  
/etc/default/grub Часто модифицируемые опции:
- GRUB_CMDLINE_LINUX - параметры ядра
- GRUB_BACKGROUND - фоновая картинка
- GRUB_DEFAULT - пункт меню “по умолчанию”
- GRUB_DISABLE_RECOVERY - убирает автогенерацию рековери пунктов
- GRUB_PRELOAD_MODULES - перечень GRUB модулей
- GRUB_TIMEOUT - время в секундах до автовыбора  

grub2-mkconfig -o /boot/grub2/grub.cfg

## PXE
- Pre Boot Execution Environment Для организации загрузки системы в PXE используются протоколы IP, UDP, DHCP и TFTP. PXE-код, прописанный в сетевой карте, получает загрузчик из сети, после чего передаёт ему управление. По сути это такая маленькая ОС на PCI карте
- Cobbler - https://cobbler.github.io
- Foreman - https://www.theforeman.org

## Параметры ядра
- Параметры, обрабатываемые самим ядром
    - Список и описание параметров ядра
    - https://www.kernel.org/doc/Documentation/admin-guide/kernel-parameters.txt
    - man 7 bootparam
    - Пример: root= nomodeset ipv6.disable=1
- Параметры, обрабатываемые системой инициализации
    - https://www.freedesktop.org/software/systemd/man/kernel-command-line.html
    - Пример: quiet rhgb single
- Параметры загрузки доступны через файл
    - /proc/cmdline
- Восстановление пароля:
    - https://access.redhat.com/documentation/en-us/red_hat_enterprise_linux/7/html/system_administrators_guide/ch-working_with_the_grub_2_boot_loader#sec-Changing_and_Resetting_the_Root_Password
    - параметр rd.break запускает шелл перед pivot_root().
    - Кореневая файловая система будет находиться в /sysroot
- Восстановление пароля, способ 2:
    - добавляем параметр init=/sysroot/bin/sh
- SystemD Single User Mode:
    - `systemd.unit=emergency.target`
    - `systemd.unit=rescue.target`

## initrd  
initrd - временная файловая система, используемая ядром Linux при начальной загрузке. Initrd обычно используется для начальной инициализации перед монтированием «настоящих» файловых систем. В Linux Kernel HOWTO (руководстве о сборке ядра) пишут, что initrd призван решить проблему курицы и яйца для модульного ядра: для монтирования файловой системы необходим модуль для работы с диском и файловой системой, а для чтения модуля необходима файловая система, с которой этот модуль читается.  
Смотрим что внутри Initrd:
- Разборка:
    - `zcat /boot/initrd-$(uname -r).img | cpio -i`
- Сборка:
    - `find. -print0 |`
    - `cpio -o --null --format=newc |`
    - `gzip -q -9 > /boot/initrd-$(uname -r).img`

## Сбрасываем пароль root через emergency mode: 
- зайти в boot меню
- перед `initrd` вписать `rd.break` (опционально убираем quiet)
    - init=/bin/bash - в некоторых системах. это говорит что нужно первым делом запустить баш
    - init=/bin/sh
    - либо в строке начинающейся с `linux16` заменить `ro` на `rw init=/sysroot/bin/sh`
- Загружаемся нажимаем Ctrl - x
- `mount` - Смотрим список смонтированных файловых систем. Ищем /sysroot
- `mount -o remount,rw /sysroot` - Перемонтируем в режиме rw /sysroot
- `mount` - Проверяем командой mount что /sysroot примонтирован в rw режиме (чтение-запись)
- `chroot /sysroot/` - Заходим в образ системы
- `passwd` - Изменяем пароль пользователя командой
- `touch /.autorelabel` - Т.к. разрешен selinux - создаем файл .autorelabel. (по умолчанию разрешен)
- Команда exit выходим из chroot.
- `mount -o remount,ro /sysroot` Перемонтируем в ro (read only)
- `reboot`

## Как зашифровать grub2
- grub2-mkpasswd-pbkdf2  - зашифровать
- /boot/grub2/user.cfg - тут создается такой файлик с хешем пароля

## Переименовать VG, на котором работает система
- `vgs` - сморим вольюм группы
- `vgrename VolGroup00 OtusRoot` - переименовываем
- Далее правим /etc/fstab, /etc/default/grub, /boot/grub2/grub.cfg. Везде заменяем старое название на новое.
- `mkinitrd -f -v /boot/initramfs-$(uname -r).img $(uname -r)` - Пересоздаем initrd image, чтобы он знал новое название Volume Group
- reboot
- можно так же сменить название logical volume

## добавить модуль в initrd  
Скрипты модулей хранятся в каталоге `/usr/lib/dracut/modules.d/`. Для того чтобы добавить свой модуль создаем там папку с именем 01test:
- `mkdir /usr/lib/dracut/modules.d/01test`  

В нее поместим два скрипта:
- `module-setup.sh` - который устанавливает модуль и вызывает скрипт test.sh
- `test.sh` - собственно сам вызываемый скрипт, в нём у нас рисуется пингвин  

Пересобираем образ initrd:
- `mkinitrd -f -v /boot/initramfs-$(uname -r).img $(uname -r)`
- или `dracut -f -v`
- `lsinitrd -m /boot/initramfs-$(uname -r).img | grep test` - проверить какие модули загружены в систему  

После чего можно пойти двумя путями для проверки:
- Перезагрузиться и руками выключить опции `rghb` и `quiet` и увидеть вывод
- Либо отредактировать `grub.cfg` убрав эти опции
- В итоге при загрузке будет пауза на 10 секунд и вы увидите пингвина в выводе терминала
